\documentclass[12pt, letterpaper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[pdftex]{hyperref}

\title{%
  Projetos Digitais\\
  \large Lista 01 - Peste e Computação}
\author{Vinícius Mioto}
\date{30/03/2021}

\begin{document}
\maketitle
    \section*{Ex. 1.1}
    A primeira observação que pode ser feita ao analisar as questões operacionais com relação as duas vacinas é a quantidade de indivíduos que devem ser vacinados. Evidentemente, a urgência da vacinação em massa para a COVID-19 demanda esforços operacionais, logísticos e econômicos maiores do que a vacina da tríplice.

    Podemos considerar que as doenças da tríplice viral (sarampo, rubéola e caxumba) estão sob controle, ao menos a nível nacional, levando em conta que os bebês são vacinados a partir dos 12 meses de idade. Adolecentes e adultos também podem ser imunizados, caso ainda não tenham tomado as duas doses, em postos de saúde.

    Enquanto estou formulando essas repostas (março de 2021), a vacinação contra o coronavírus já está acontecendo em todo Brasil. É notável que trata-se de uma operação extremamente complexa, por exemplo, a divisão das fases ou etapas por prioridade (profissionais da linha de frente, profissionais da saúde, idosos em uma faixa etária...), a encomenda e armazenamento das doses, os pontos de vacinação que devem evitar aglomerações e até mesmo pessoas que furam filas.

    Portanto, em linhas gerais, para a vacinação contra a tríplice é como se tivéssemos há anos estudando nosso inimigo (pontos fracos, fortes, como atacar, etc.) para uma guerra ``quase vencida". Já para a pandemia do coronavírus, entramos em uma guerra sem ter o mínimo de preparo para enfrentá-la, e na maioria das vezes, improvisamos o próximo passo, sem contar que nosso líder na guerra subestima nosso inimigo.

    \section*{Ex. 1.2}
    Considerando os dados do enunciado, tem-se 4 vacinações a cada 5 minutos, portanto, $60\div5=12\times(4)=48$ aplicações a cada 1 hora de operação. Com a operaçao de 8 horas/dia, teremos 384 pessoas com a 1ª dose tomada naquele posto, em 1 dia. Com isso, para vacinar 100 mil pessoas:
    $$100.000\div384=260,41$$

    Dessa forma, essa unidade de saúde precisaria, aproximadamente, de 261 dias para vacinar 100 mil indivíduos. Levando em conta que Curitiba possui 16 pontos de aplicação, teríamos 6144 vacinações em um dia.

    Portanto, com a população estimada em 2 milhões, a cidade precisaria de 326 dias para vacinar todos seus habitantes. Também é importante lembrar que as vacinações estão ocorrendo de domingo a domingo, a partir da última semana de março.

  

    \section*{Ex. 1.3}

    Considerando que um lote de 5 mil doses é entregue ao posto a cada 3 dias e que no exercício anterior chegamos ao número de 384 pessoas vacinadas por dia é evidente que existe uma ``folga" de estoque para as aplicações, nesse caso a limitação é a forma de operação da unidade de saúde.

    Uma das primeiras soluções a ser pensada é alterar o número de filas, e com isso, mais pessoas seriam vacinadas a cada dia. Entretanto, temos que lembrar das questões logísticas, de aglomerações e espaço físico. Alguns pontos de vacinação estão antendendo no modelo \textit{drive-in}, em que o indivíduo não precisa descer do carro para receber a aplicação.

    Portanto, em casos como esse, talvez seria interessante considerar ampliar o horário de atendimento. Para os pontos em que ocorre o modelo ``comum" (locais fixos), caso também não seja possível ampliar o horário, deve-se considerar aumentar o número de filas, desde que haja um número de profissionais suficiente para realizar as aplicações e também respeite as restrições de distanciamento. 

    É claro que devemos considerar as limitações que esses pontos de atendimento possuem, até por isso foram escolhidos alguns pavilhões, clubes e estacionamentos para que fosse possível aumentar o número de filas e, consequentemente, as aplicações diárias.

    Sabendo que a primeira aplicação da vacina em Curitiba aconteceu no dia 18 de janeiro e que aproximadamente 180 mil pessoas foram vacinadas até 29 de março, ou seja, 70 dias, temos uma média de 2 mil por dia, entretanto nas primeiras semanas poucas pessoas foram vacinadas, o processo logístico melhorou ao ponto que foi possível imunizar 14 mil pessoas em um mesmo dia. 
    
    Além das melhorias logísticas, também devemos levar em conta que os primeiros dias de vacinação o processo ainda estava sendo elaborado (infelizmente), e o primeiros indivíduos foram os profissionais da saúde, o que tornou o procedimento um pouco mais lento.

    Outra limitação a ser considerada é a quantidade de profissionais que estão nos hospitas, pois março tem sido o pior momento da pandemia até então, o que pode diminuir a quantidade de pessoass à disposição para realizar as aplicações.

    \section*{Ex. 1.4}
    Sabendo que a fábrica de vacinas entrega 1 milhão de doses por semana para todo território nacional, sem contar a questão dos postos por enquanto, como temos aproximadamente 220 milhões de brasileiros, precisaríamos de 220 semanas, que são 1.540 dias, o que de fato é muito negativo.  Se contarmos com a questão de serem duas doses, o número fica ainda mais assustador, precisaríamos de 440 milhões de doses, portanto 440 semanas.

    Algumas perguntas devem ser colocadas: esta é a única fábrica a fornecer vacinas ao Brasil? já existem vacinas em estoque no municípios? se sim, quantas doses estão estocadas? a fábrica em questão pode ampliar sua produtividade? por que não fizeram parcerias com os laboratórios antes?

    Estas questões escancaram a importância do planejamento para conseguir as doses, firmar parcerias com empresas e laboratórios para que seja possível conseguir mais doses o quanto antes, assim como esquematizar a distribuição para as regiões do interior de cada Estado. Tudo isso já deveria estar planejado desde que as primeiras vacinas ficaram prontas, por mais que ainda não estivessem aprovadas, em algum momento teríamos vacinas prontas para uso.

    Supondo que existem aproximadamente 10 mil pontos de vacinação no Brasil, sem contar limitação da fábrica, teríamos $10K\times384=3,8$ milhões de brasileiros vacinados por dia, o que parece ser um número extremamente otimista, e muito próximo do que os Estados Unidos conseguiu atingir.

    Com o tempo de fabriação dado, para que tivéssemos 16 milhões de doses precisaríamos de 16 semanas, isso se já não houver estoque. O que não parece estar muito fora da realidade, pois como foram aproximadamente 16 milhões indivíduos vacinados em 70 dias, dividindo por 7, temos 10 semanas. Isso pode indicar que a obtenção de doses pode ser um fator de atraso para o plano nacional de vacinação.

    Vamos inverter a situação do exercício, colocaremos uma meta de um pouco mais de 1 ano (arredondando para 53 semanas) para vacinar toda a população, iniciando em janeiro. Dividindo 220 milhões por 53 semanas, precisaríamos de 4,1 milhões de doses por semana, isso implica em 600 mil aplicações por dia, sendo 60 pessoas vacinadas em cada posto de saúde.

    Novamente, estamos diante de números complicados, talvez o número de pontos em 10 mil seja muito otimista ou então nossos postos são super velozes para realizar o procedimento, visto que pelos nossos cáculos em um dia vacinamos quase 25\% da quantidade que foi vacinada em 70 dias no Brasil. Entretanto, de fato o maior problema não são os postos de vacinação, mas sim a quantidade de doses disponíveis.

    \section*{Ex. 1.5}
    Analisando as estimativas feitas, temos como o principal limitador o tempo de produção das doses, se adotarmos a meta de 53 semanas, pois serão 3 milhões de doses a menos do que é necessário.

    Outro ponto importate é que talvez o número de pontos de vacinação pode estar elevado em nosso exemplo. Para isso, vamos fazer outra estimativa. São Paulo, por exemplo, tem uma quantidade muito maior de postos se comparado a Curitiba que possui 16. Não encontrei um número exato, mas ao olhar o mapa \href{http://buscasaude.prefeitura.sp.gov.br/}{buscasaude} essa diferença é notável.

    Devemos considerar que cidades grandes possuem mais pontos de vacinação, já cidades pequenas devem ter menos ou, até mesmo, não ter postos de saúde. Sabendo que são, aproximadamente, 5.500 municípios, e usarmos nossa estimativa de 10 mil postos, teríamos 1,8 por município.

    Também é importante mencionar que os números de dias obtidos anteriormente não levam em conta os finais de semana, algumas cidades, como Curitiba, adotaram vacinação todos os dias da semana. Evidentemente, se quisermos atingir a meta nesse tempo, essa é uma das alterações logísticas a ser pensada, pois adicionando os dias não contados dos sábados e domingos, tem-se $53\times2=106$ dias a mais para cumprir a meta.

    Ainda assim, não vejo o sistema logístico como principal limitador do plano nacional, apesar de que esse pode agravar o procedimento em algumas etapas. Também não considero o número estimado de 10 mil unidades de vacinação tão elevado, visto que 220 milhões para 10 mil postos, resulta em 22 mil pessoas atendidas em cada unidade.

    \section*{Ex. 1.6}
    Até agora, o Brasil só tem trabalhado com vacinas que precisam de duas aplicações, o que torna as nossas contas muito mais complicadas. Primeiro, devemos considerar que o intervalo entre as doses deve ser de 14 a 28 dias. Para que o processo ocorra sem complicações e grandes atrasos, devem ter pessoas recebendo a 1ª dose, enquanto outras já estão recebendo a segunda.

    De certa forma, serão aproximadamente 440 milhões de aplicações, o que acaba tornando nossa estimativa de 53 semanas extremamente otimista, ainda mais no ritmo que está seguindo, como mostrado anteriormente.

    Um total de  4.699.784 receberam a segunda dose, em 70 dias de vacinação no Brasil, o que nos dá aproximadamente 67 mil pessoas completamente imunizadas por dia. Aplicando o resultado para 220 milhões temos 3.298 dias para que toda a população seja vacinada.

    Todavia, esse cálculo que leva em consideração a média de vacinados não é um número muito confiável. Segundo o consórcio de veículos imprensa, 782.738 pessoas foram vacinadas em 24h no dia 29 de março, o que mostra uma melhora gradual no processo. Contando que 16 milhões já foram vacinados, para vacinar os 204 milhões, precisaríamos de 261 dias para que todos recebam a primeira dose.

    Evidentemente, ainda estamos longe do ideal, tendo em vista o agravamento da situação como um todo, ainda mais se compararmos com outros países como os Estados Unidos que vacina em média 3 milhões de pessoas por dia, e que tem como meta vacinar 90\% da população adulta até o final de abril.

    Como o Ex 1.5 trata-se de questões logísticas, acredito que não sejam necessárias tantas alterações. Por outro lado, como visto em nossas hipóteses, o limitador é a produção de doses e isso acaba se aplicando a realidade em que vivemos, existem poucas doses para ser aplicadas.
    
    Se analisarmos a questão dos pontos de vacinação, caso tenhamos estimado errado, os governos estão utilizando diversos lugares com grandes espaços para as aplicações, como estádios, por exemplo. Somado à isso temos exemplos de cidades que conseguem vacinar um grande número de pessoas em algumas semanas, já em outras atinge um número muito inferior. Isso mostra o quanto a parte de adquirir e distribuir as doses de maneira inteligente é crucial para todo o processo.

    \section*{Referências}

    \begin{itemize}
        \item \href{https://familia.sbim.org.br/vacinas/vacinas-disponiveis/vacina-triplice-viral-sarampo-caxumba-e-rubeola-scr}{Vacina tríplice viral - Sociedade Brasileira de Imunizações (SBIm)} 
        \item \href{https://g1.globo.com/bemestar/vacina/noticia/2021/03/28/brasil-aplicou-ao-menos-uma-dose-de-vacina-em-mais-de-155-milhoes-aponta-consorcio-de-veiculos-de-imprensa.ghtml}{Brasil aplicou ao menos uma dose de vacina em quase 15,5 milhões, aponta consórcio de veículos de imprensa (G1)}
        \item \href{https://g1.globo.com/pr/parana/noticia/2021/03/25/covid-19-curitiba-tem-13-pontos-de-vacinacao-veja-o-mais-perto-da-sua-casa.ghtml}{Covid-19: Curitiba tem 16 pontos de vacinação (G1)}
        \item \href{https://www.curitiba.pr.gov.br/noticias/numero-de-vacinados-contra-a-covid-19-chega-a-179841/58425}{Número de vacinados contra a covid-19 chega a 179.841 (Prefeitura Municipal de Curitiba)}
        \item \href{https://www.curitiba.pr.gov.br/noticias/vacinacao-prossegue-nesta-segunda-feira-chegou-a-vez-de-pessoas-com-69-anos/58417}{Vacinação prossegue nesta segunda-feira: chegou a vez de pessoas com 69 anos (Prefeitura Municipal de Curitiba)}
        \item \href{https://www.agenciabrasilia.df.gov.br/2021/02/24/covid-19-cuidados-apos-tomar-segunda-dose-da-vacina/}{Covid-19: cuidados após tomar segunda dose da vacina (Agência Brasília)}
        \item \href{https://especiais.g1.globo.com/bemestar/vacina/2021/mapa-brasil-vacina-covid/}{Mapa da vacinação
        contra Covid-19 no Brasil}
    \end{itemize}
    
    

\end{document}